<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>psychology on Sikongdddl的博客</title>
        <link>https://Sikongdddl.github.io/categories/psychology/</link>
        <description>Recent content in psychology on Sikongdddl的博客</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 26 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://Sikongdddl.github.io/categories/psychology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>心理学系列No.5——积极心理学——未填坑</title>
        <link>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.5%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E6%9C%AA%E5%A1%AB%E5%9D%91/</link>
        <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.5%E7%A7%AF%E6%9E%81%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E6%9C%AA%E5%A1%AB%E5%9D%91/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;作者及书本介绍&#34;&gt;作者及书本介绍
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;习得性无助读完后，我很容易就接受了马丁在积极心理学上会有巨大造诣这件事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究无助的过程中，塞利格曼的思想已经流露出了一些“主动寻找积极状态”的征召了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但比起去读他后面的著作（包图就有），我想起了自己高中时就感兴趣但一直没有开始的这门积极心理学公开课。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以一种奇怪的方式，以积极心理学为媒介，我的遗憾和我的爱好相遇了（？）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;顺便感慨一下交大的学业压力和自己这几年的精神状态，三年过去我愣是没愿意把这个三十个小时的课看了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;课程笔记&#34;&gt;课程笔记
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;course1-introduction&#34;&gt;course1-introduction
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一切都很顺利的Talben Shahar老师并不幸福。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究积极心理学让他的确变得更幸福，并决定把这份幸福带给别人，选择成为教师。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这门课在Harford备受欢迎，受欢迎的原因并不是Tal本人多么热情洋溢，激情四射，而是因为积极心理学知识本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这门课的宗旨在于把学术上精确的，有经验基础的知识结晶转化成通俗的，可以被大众理解的，言之有物的具体内容。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Science that works!”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>心理学系列No.4——心理咨询师的人生故事——未填坑</title>
        <link>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.4%E5%BF%83%E7%90%86%E5%92%A8%E8%AF%A2%E5%B8%88%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%95%85%E4%BA%8B%E6%9C%AA%E5%A1%AB%E5%9D%91/</link>
        <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.4%E5%BF%83%E7%90%86%E5%92%A8%E8%AF%A2%E5%B8%88%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%95%85%E4%BA%8B%E6%9C%AA%E5%A1%AB%E5%9D%91/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;关于书本&#34;&gt;关于书本
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这是二十二位心理咨询师共同完成的一本自传&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每个职业都有它的核心素养和使命：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工程师的使命是实现需求；教师的使命是传递知识，并影响别人；&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而咨询师的使命比较特殊，是毕生追求自身心智的成熟和完整，但这是一条艰辛的道路（这个部分我的观点主要来自于《少有人走的路》）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此选择走上咨询师的道路后，他们的人生不可避免地变得艰辛。如何面对这种艰辛，每一位咨询师的态度不尽相同。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;导读&#34;&gt;导读
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这篇博客留给每一位具体的咨询师的笔墨会很少，只会简单介绍一下这位咨询师的风格和他的故事里让我最印象深刻的部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书在包图也借的到，而且话题显著轻松，内容显著通俗，希望大家玩了命的读。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;克里斯托夫安德烈一列叫做生命的电车&#34;&gt;克里斯托夫·安德烈：一列叫做生命的电车
&lt;/h3&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>心理学系列No.3——有效的安慰</title>
        <link>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.3%E6%9C%89%E6%95%88%E7%9A%84%E5%AE%89%E6%85%B0/</link>
        <pubDate>Sun, 19 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.3%E6%9C%89%E6%95%88%E7%9A%84%E5%AE%89%E6%85%B0/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;格式调整&#34;&gt;格式调整
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上一本《注意力危机》消耗了我过分多的精力，甚至在一段时间内成为了我的压力源。写完后博客的字数也超过了我的预期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;写这个系列的博客还是希望把一些自己心仪的作品推荐给大家，从这个意义上讲，一篇博客让人很难读完是不对的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从这篇开始我打算换换形式，把导读做的更加概括性一些，同时把一些我非常喜欢，不想概括的句子单独罗列出来供大家欣赏。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;选书理由这也是我的安慰&#34;&gt;选书理由——这也是我的安慰
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我在过去的某个人生阶段里特别喜欢给别人提供安慰，因为这让我有被需要的感觉。
后来随着一些人际关系的变化，我开始越来越困惑于这种安慰的有效性和正当性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我会觉得短期的、偶尔的安慰可以减轻别人的痛苦。但长期的、持续存在的安慰是不健康的，会降低被安慰者的自我评价。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我因为长期的、无限的、不讲道理的偏袒失去了一段非常重要的亲密关系后，我陷入了大概半年的消沉。那段时间我仿佛可以时刻听到有人对我说，“如果我以后遇到任何问题都立马放弃，然后跑到你这里寻求安慰，我无法想象我的人生会变成什么样子。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那半年里，我有次和华东师范大学的严文华老师交流，问她为朋友提供心理支持对朋友来说是一件好事还是坏事呢？她说朋友之间的“帮助”是有界限的，不超过这个界限的帮助是有益的，但深入参与朋友的人生问题对双方都是一种伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为对自己来说，在有足够多的专业知识和经验前盲目深入别人的自我界限，试图解决别人的问题就像是赤手空拳冲进战场一样，肯定会受到伤害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而站在对方的角度，这种深入参与其实也是一种影响和控制，对个人的成长和恢复是十分不利的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;聊天的最后，她劝我要尊重他人的命运，并分清楚到底是谁在需要这种“帮助关系”，以便降低结束关系的负担。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此读这本书前我对安慰的态度十分消极，读完后我的归因方式发生了变化。导致我的人际关系激烈失败的并不是安慰本身的问题，而是我自己的问题。我意识到它的许多负面影响是可以避免的，同时它的许多积极作用也可以进一步增强。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;忏悔和道歉不减轻受害者的痛苦，但我对被我用低效且错误的方式安慰过的朋友们郑重地道歉。这本书让我意识到我本可以做得更好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望这篇博客可以提醒我，在今后的生涯里始终保持敬畏。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;作者及书本介绍&#34;&gt;作者及书本介绍
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;克里斯托夫·安德烈，法国心理学家，精神科医生。他在巴黎第十大学教授多门心理学及临床治疗课程，截止本书出版时，他在巴黎圣安娜精神院工作。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（注：我始终觉得只有心理学家才配作为心理学书籍的作者，国内市场上那些鱼龙混杂的东西只写给不读书的人）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;当我们身边的人感到痛苦时，我们会非常想说些什么、做些什么来帮助他们，却很容易有不知道如何安慰好对方的无力感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本书作者从心理学家与个人生活经历的双重视角，告诉我们，当我们需要安慰他人时，应从他人的参照系中，去真正地理解他人正在经历的事情，并能够充分地尊重对方的边界，让对方振作起来、变得强大，重拾体验快乐的能力与对未来的希望，而不是让对方产生“我就是个需要被拯救的弱者”“你不相信我有解决问题的能力”“喝热水式的安慰跟没说一样”“你以为的幽默让我感觉你在嘲讽我”之类适得其反的感受。更重要的是，我们每个人都有“创伤后成长”的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安慰一是门可以同频地陪伴他人的艺术，也是我们每个人能接受的来自他人的最珍贵的礼物。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;导读&#34;&gt;导读
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这本翻译的不好，可以说是支离破碎，一些章节名称的翻译可以看出译者完全没有理解安德烈想表达什么。博客里我尽量用我自己的理解方式重新整合了安德烈的行文逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大家可以去找其他版本试试看，或者如果法语不错的话强烈建议去读原著（笑）。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;定义安慰&#34;&gt;定义安慰
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;安慰是希望减轻他人的某种痛苦。这意味着：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;希望：我们并不确定结果如何，所以不应该在提供安慰时就期待对方一定会受益，然后感谢我们。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;减轻：安慰无法解决痛苦的根源。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;某种痛苦：造成感情冲击的一切挫折和不幸都为安慰创造了空间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;作者为安慰定义了四个要素：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Affection：安慰出于对痛苦之人的关爱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Attention：安慰是转移对痛苦本身的注意力，这是一种逃避，但它可以让痛苦之人缓一口气。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Action：促使对方采取行动一般是更好的安慰，比话语和建议更有意义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acceptation：安慰的终点是让人接受不幸的存在，面对不幸，这是心理重建的必经之路。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;定义不幸&#34;&gt;定义不幸
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;成年人的一些悲伤是无法修复的，痛苦，衰老和死亡让人类成为了一个“受难者团体”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没有解决方案，这让安慰有了用武之地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者在这一章中层次丰富，感情饱满的列举了一系列人生中的不幸，而我们面对其中的绝大多数毫无办法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把逆境看作人生的一种代价是有效的生存智慧。我们接受现实的基调是痛苦的，从这个意义上来说，“活在当下”也是对自己的一种安慰，因为它逃避了来自未来的痛苦和焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人深有体会的一种最惊人的不幸，发生在事发后的第一个早晨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;醒来后的一瞬间会有一种恍惚感：我还在那个世界吗，这一切是真的吗？不，我曾以为的那个永远稳定，值得我生活的世界破碎消失了，我在一个新的世界之中，这个世界是由我的不幸开启的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我开始解决自己原生家庭问题的那段时间里，有天早晨醒来后巨大的痛苦拥抱了我，因为我突然意识到这种悲惨的人生故事我只在艺术作品中看到过，别人都是演的，但是我是真的，一觉醒来我也没有回到一个可以让我自欺欺人的温柔世界中。那天早上我真的说不出话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们必须重视人生的迂回盘旋，我的人生是在不幸和安慰的交替中继续下去的，所以我知道这并不是危言耸听。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;安慰的方式重建联系rebuild-connections&#34;&gt;安慰的方式：重建联系(rebuild connections)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;安慰的目的不是带走被安慰者的悲伤，而是和他们建立连接，把他们分离和丧失的感觉替换成彼此同为一体的感觉。悲伤把我们和世界、和他人、和自己分割开，安慰做的就是耐心而温柔的重建这些连接。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;与世界连接&#34;&gt;与世界连接
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;事实上 只是观看静静流淌的生活就能安慰我们，因为这个世界冷漠到不在乎任何人，他不在乎人的快乐，自然也就不在乎人的不幸 所以可以让人暂时忘却自己的痛苦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这种安慰必须是主动的 自发的寻找的，否则就变成了一种冒犯。当我们和处在不幸中的朋友说“其实只是出去散散步就可以让心情变好很多”时，朋友们往往会说“难道我个人的痛苦能从这些毫无意义的琐碎的东西里得到安慰？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个部分作者罗列了一个“安慰清单”， 记录了大家从生活中获得安慰的一个个不足挂齿却让人温暖的场景。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;与他人连接&#34;&gt;与他人连接
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;从不幸者的角度出发，痛苦把他和世界隔离开来，去建立与他人的联系，去感受到自己被爱，被关注总能感到安慰。这并不意味着立马获得一种支持自己解决问题的力量，有时候这种爱和支持也无法被处在不幸中的人立刻理解，但安慰总是在第一时间发生。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从提供安慰者的角度出发，安慰是人生而具有的技能。即使是从进化的角度来看，安慰也能让集体更好的在环境中生存。但在提供安慰时不应该期待对方表达感谢，也不应该期待自己的安慰立刻起到作用，因为也许对方距离理解这种安慰也许还有一段距离。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里经常发生一种移情：由于童年常常陷入自己无法解决的困难中，因此常向成年人寻求安慰。在长大后得到安慰时，会有一种回到了小时候的感觉，因此安慰会让人感到舒适和愉悦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们面对不同人的安慰，接受程度不尽相同。最容易让人接受的安慰是来自亲人或专业人士的，其次是朋友的，因为他们距离我们不远不近，不会陷入我们的悲伤，也不会任由我们孤独下去。最后是那些和我们经历过相同悲伤的人们，这是一种朴实无华的默契。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题是外倾的人可以从安慰别人和被别人安慰中获得能量，内倾的人怎么办呢？安德烈温柔地说，内倾的人主动选择孤独，就意味着他们仍然和外界保持强烈的联系，因为选择孤独是为了躲避一些朋友们主动提供的安慰。也许对他们来说，朋友们就像一群随时准备好为他供电的人，当他不需要的时候就把电闸拉掉，自己躲一会儿。需要的时候再把电闸推上去，朋友们都还在。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;与自己连接&#34;&gt;与自己连接
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;面对不幸时，我们每个人的必修课是必须努力进行自我安慰，而不是像沉入深渊一样迷失在痛苦之中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个部分作者没有再使用他来访者的经历和故事，而是从自己的角度出发，讲解了一位精神科医生是怎么自己安慰自己的，并以此出发展开了这个部分的理论支持。这个部分的内容让我觉得有些冷酷的乐观，这是一件门槛很高，极难上手的工作，他自己也承认自己用了数年的时间才由衷的采纳这些更好的认知方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许有翻译的原因，但这里他讲出了很多让人目瞪口呆的话，比如“岁月的流逝使我们重新拥有婴儿一般单纯的生活动机，唯一的区别仅仅在于，婴儿的未来尚有无限可能”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我不喜欢诸如“你可以这样 这样 然后这样 然后你的痛苦就会大幅减轻，不管这些痛苦来自于什么”的论调，所以我不想整理到博客中。大家感兴趣可以去找到这本书来读一读，并在自己生活中发生不幸时尝试遵循他的建议，也许到时候就能理解我不喜欢这个部分的原因。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;安慰他人&#34;&gt;安慰他人
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我们要避免成为只想着“我是为了你好”就把事情全部搞砸，然后再用“我是为了你好”来脱罪的无耻之人！因为安慰是一种入侵，处在不幸中的人是如此脆弱以至于任何莽撞的行为都会加重创伤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以真的希望别人好的话，就花些时间和精力让自己能提供有效的安慰吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者温柔的整理了安慰的三个关键因素：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;陪伴（我在这里、只要你需要我，我就不会离开）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情感支持（我很担心你、我在乎你，希望减轻你的痛苦）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;物质支持（当然这个实施的时候要温和一些 照顾到被安慰者的自尊）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;除了这些之外，安慰别人还有一些必须要注意的地方：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;安慰的时机：我们不能大声宣布“我来安慰你了！”，而是要在交流深入到合适的区域时提供安慰。例如我在深夜回复提问箱的问题是会主动进行安慰，因为在深夜主动提问这一情景是一个好的安慰的时机。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要有耐心：我能理解提供安慰的人迫切的想解决问题，提供价值。但不能操之过急，要允许小草慢慢生长。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;变得笨拙：当我们心怀安慰别人的愿望时，说出的话变得幼稚而笨拙是无法避免的。处在痛苦中的人不容易接受复杂的逻辑和长篇大论，有时候一些诸如“你还好吗”，“我很担心你”之类的话会更有效果。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;肢体接触：拥抱、握手可以提供超乎大家想象的安慰，但前提是这发生在合适的场合之中。目睹哭泣也是一种很好的安慰，一间没有纸巾的咨询室一定是长期无人使用的。安慰不是要抹去泪水，而是允许泪水肆无忌惮地流淌。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;作者在这个部分还列举了一些他自己对他的来访者的回信，以及一些他觉得模范的安慰别人的示例，这里不再赘述。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;接受安慰&#34;&gt;接受安慰
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;被安慰时几乎无法避免的会产生一种低人一等的感觉， 或者觉得亏欠安慰自己的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，接受安慰意味着打开自己，接受自己要在不愿意生活的时候活下去，要在不愿意行动的时候动起来，让已经在心里安家的痛苦被干扰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以拒绝安慰是一种常见的行为。尤其是在东亚这种盛行“男儿有泪不轻弹”的文化圈中。似乎时刻控制情绪是必须做到的，所以拒绝安慰也就是很自然的，不然就显得自己“软弱”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;噢我的朋友，为什么不试试呢，接受安慰的感觉也许是这个世界上最美妙的感觉之一，我甚至一度把它和被爱的感觉弄混。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;接受安慰的难易程度与依恋类型有关。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;安全型依恋：欣然接受安慰，他们认为人与人之间的情感链接可以彼此鼓舞。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;焦虑型依恋：简直就是饥渴。他们常常过度寻求安慰，也过度为身边的人提供安慰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;回避型依恋：难以接受任何形式的安慰，安慰是一种对自我界限的侵犯。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;另外，自恋型人格也会成为我们接受安慰的阻碍。接受安慰往往意味着接受自己至少暂时不如别人，但自恋的人会觉得战败的人才需要被安慰，战胜的人受伤后只是需要治疗。有趣的是，他们往往会倾向于讲解自己过去的痛苦，来获得别人诸如“你能走到这一步真的很不容易”之类的赞赏，这时候他们讲出自己的痛苦，内心中期待的是被同情，而不是被安慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以别安慰这种“觉得自己很惨希望被同情”的人，不管他们是为了频繁抱怨得到同情还是声张苦难得到赞赏，他们需要的都不是安慰。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;安慰的媒介&#34;&gt;安慰的媒介
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这里作者举了一系列得到安慰的媒介。
“正确的方向不是唯一的，而是无穷无尽的。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安慰的源泉无所不在：大自然的威力、投入的行动、艺术的功效、安静思考的力量、关于命运或生命意义的讲述等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里不再详细展开。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;不幸和安慰留给我们什么&#34;&gt;不幸和安慰留给我们什么
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在具体谈到主题前，作者戏谑了大家都知道的那句尼采说的“那些杀不死我们的让我们变得更强大。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这句话的原文是“那些杀不死我们的，让我变得更强大”。事实就是，从不幸中变强大是需要个人极端的努力和意志力来实现的。大多数人经历不幸后会变得更脆弱，更不敢相信坚强的力量，因为在不幸面前这些东西都会冰消雪融。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;不幸留给我们什么&#34;&gt;不幸留给我们什么
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;被动的情感分离-&amp;gt;清醒的情感依恋：失去一些亲密关系后，我们会意识到亲密关系的脆弱，但正确的做法并不是不去建立新的关系，而是不去牵挂新的关系。不纠缠的去经营亲密关系，欣赏它的过程，并接受它终将消失。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;物质化的依恋-&amp;gt;本质的依恋：我们常常积攒各种物品、人际关系、回忆和执念来保护自己。但事实上，生活中无数的事物和人其实转瞬即逝，那么不牵挂他们也许是唯一的办法。不幸会教育我们，拥有任何物质上的保障都不能让人免于不幸，所以痛苦的经历让我们和我们拥有的一切物质保持距离，而把永恒的爱，也就是亲密的感情联系和互相之间的安慰放在人生的中心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为结果哭泣-&amp;gt;因为过程微笑：怀旧是我们和过去建立的一种幸福的联系。经历过足够多的不幸后，回想起一段失败的亲密关系，健康的做法是因为它过程中的美好而发自内心的微笑，而不是沉浸在悲伤的结果中无法自拔。这并不是一种规劝或自我麻痹，而是实实在在更能对抗不幸的生活哲学。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;安慰留给我们什么&#34;&gt;安慰留给我们什么
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;认识到相互依存的关系十分重要，并报以感恩。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在不幸发生之前，就因为幸福而变得强大。因此赞美身边的人和事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接受伤痕和遗憾。面对裂痕，我们要做的也许是精心修补，留下一条美观而可见的痕迹，而不是去掩盖它。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘抄&#34;&gt;摘抄
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;极度衰老是一片等待穿越的沼泽地，它处在不再是生命的“生”和尚未变成永远的“死”之间，那是一段停滞不前，没有任何未来的时期。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“等待是一种智慧？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;————“是的，因为据我所知，关上的门会再次打开。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我还是希望生活在一个尽管方式差强人意、但还是有人愿意安慰别人的世界，而非一个不染凡尘的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安慰致力于让我们的灵魂走向正确的方向，事实上正确的方向并非只有一个，而是无穷无尽的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;安慰的艺术就是让人相信，一切都还没有结束，只需要一点光芒，就可以让生命重启。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>心理学系列No.2——注意力危机</title>
        <link>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.2%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E5%8D%B1%E6%9C%BA/</link>
        <pubDate>Sat, 06 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.2%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E5%8D%B1%E6%9C%BA/</guid>
        <description>&lt;h2 id=&#34;免责声明&#34;&gt;免责声明
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这篇博客花费了我相当长的时间，一方面是因为我读这本书是在五月份，这篇博客开始于八月份，那段时间我在经历一些人生的剧变（详见《有期徒刑九十天》）、因此花在这篇博客上的时间是不连续的。另一方面，Hari在书里讲的内容实在是过分的多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行文到一半时，这篇博客已经超过了一万字，我很担心大家被摧毁的注意力是否支持进行这种高强度的阅读。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部书有一些内容攻击了互联网公司，认为他们剥夺了这个时代人们的注意力。我赞成这一观点，但我没有冒犯推荐系统相关工作的意思，我想作者写这部书的本意也绝对不是抨击推荐系统这一技术本身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我希望能有更多的人接受一个事实：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;认知上的强大体现在允许多种互相矛盾的观点和理论同时存在于自己的大脑之中。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;注意力与我&#34;&gt;注意力与我
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我来自一个边陲小镇（这话我见人就说，听过好多遍的朋友请原谅我，因为不知道这个的话会看不懂接下来这一段话），高中时和班主任发生过非常严重的争吵，争吵的内容是关于对手机的使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老师坚持认为手机会成瘾，沾上“手机瘾”人就完了，要求我不再使用它，并举出一系列某某超级高中的同学高中时只使用老年机，但最后很出色的例子。但我坚持认为在教育资源如此不均衡的今天，互联网的存在是我获取知识的重要途径，如果我也可以只在学校中获得足够的资源，我也不需要使用手机。但现在一切尘埃落定，我可以说我们那个学校的资源无法满足我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我高中时是很凶狠的人，拿起手机说玩十分钟不会玩十一分钟，查询资料时也效率极高，但我发现随着时间的流逝，自己越来越抵抗不了它的“诱惑”。在频繁的发现自己周末时把手机丢下，几个小时已经过去了的时候，我一度陷入很深的自我怀疑：我的意志力真的如此弱小以至于自己连“手机瘾”都抵抗不了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，后来我才意识到所谓的“手机瘾”本质上是注意力的下降，我当然很快的找到了一些办法来恢复它，而不是一味的自责和逼迫自己做到一些自己也不知道要怎么做到的事。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;注意：这是许多人面对成瘾的常见错误，只关注表面现象并要求自己克服表面现象只会让问题越来越糟。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不去分析现象背后的原因，或者逃避故意不去分析，往往是更容易被想到并被使用的策略，因为这在思想上几乎没有难度，只需要行为上的勤奋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;举个例子，当我发现自己玩手机的时间失控这个现象时，我没有像一般人那样简单的归因，责怪自己懒惰，然后采取一些可笑的行为如开始约束自己的使用时间，或者直接放弃使用手机。说这些行为可笑是因为只要求自己做到这些却不明白为什么要做到的话 是永远达不到这些要求的。这本身是一种异化。关于这个话题我非常感兴趣，也许之后会单独开一篇博客来聊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我立刻进行深度的归因，并得到了是“自己的注意力被破坏”这个结论，并因此采取弥补自己注意力的行动。与上面的那种精神上的懒惰相比，这样做至少有三个优势：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我不会自责 因为这种注意力的丧失是我输给了推荐系统，而不是自己出现了问题。因此不会消耗资源在自责这件事上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我非常有动力行动，因为这种行动是为了让我自己变得更好，而上面的那种行动更多是为了“避免自己犯错”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我的行动非常有效，因为我对“手机成瘾”这一现象背后的原因分析的非常准确。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我当时开始冥想，在学校频繁的高峰体验和心流也让我的注意力水平轻松恢复，并保持在了比较高的程度。事实上，当我意识到对手机的“沉迷”并不是自己的错误时，它带给我的伤害与它带给我的好处相比就微不足道了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为佐证，我在小时候被诊断为“多动症”，但我最终取得了比较高的成就，因此我相信自己的专注能力和集中程度是超过绝大多数人的，因为我并不觉得自己的天赋强大到可以用非常差的注意力水平获得比其他人强很多的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，这种与自己的注意力对抗的经历让我对这个话题十分感兴趣。偶然遇到这本书，读完后我真的获得了由衷的快乐，它没有教会我太多东西，但帮助我把许多的想法整理成了一个很合理的体系。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;作者及书本介绍&#34;&gt;作者及书本介绍
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;这是我今年五一假期前逛包图发现的，一本很年轻的书。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者约翰·海利 我认识他是在读这本书之前很久 也算是老相识了（笑）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他在Ted上有一部非常著名的演讲，是关于成瘾和抑郁症的。这篇演讲非常精彩，观看量超过8000万次。我把链接放在这里~&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ted.com/talks/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://www.ted.com/talks/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;johann_hari_everything_you_think_you_know_about_addiction_is_wrong&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;但他发现虽然自己说起来一套又一套，却无法解决自己对电子产品“成瘾”这个问题，哪怕是彻底与电子产品绝缘，在普罗温斯顿的海岛上独自生活三个月，当他自以为自己找回了“自律”或者说“专注”或者随便什么东西后，仅仅半年后，他的生活就又恢复了原样，每天的手机使用时间都超过四个小时，无法静下心来读书做事，频繁的刷着社交媒体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;努力无果后，他开始意识到：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;注意力的崩溃不是个人的失败，这其实是所有人的失败。这是非常强大的力量促成的，这是一个系统性的问题。我们正处在一个所有人都很难持续深入地集中精力的环境之中。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;我们生活的系统每天都在侵蚀我们的注意力，而我们被告知要怪罪自己，要纠正自己的习惯。每当无法集中精力时，我们会自责自己懒惰，没有纪律性，或者责怪自己的手机。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;于是他咨询各行各业的五百多位专家，和他们探讨有关“人们的注意力正在被剥夺”这一现象，并出版了这本书。书中包括一些注意力丧失的原因和也许有效的解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2022年9月 新华出版社&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《STOLEN FOCUS》  by Johann Hari&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;230千字&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里要特别感谢这本书的中文译者董亚丽老师，hari的语言习惯中充满了情绪化的、暴力的表达。她把这些几乎无损的转换成了中文，这是一种奇迹。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;书本导读&#34;&gt;书本导读
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;前言在孟菲斯游荡&#34;&gt;前言：在孟菲斯游荡
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Hari的教子（用咱们的大秦官话来说，就是干儿子）亚当，15岁辍学，他的生活中只剩下手机里的Whatsapp, Facebook和iPad里的youtube。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.2%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E5%8D%B1%E6%9C%BA/57146096ee18597ecda6020d25b6b27.jpg&#34;
	width=&#34;1080&#34;
	height=&#34;299&#34;
	srcset=&#34;https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.2%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E5%8D%B1%E6%9C%BA/57146096ee18597ecda6020d25b6b27_hu_bfbaf3c4182bf13f.jpg 480w, https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.2%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E5%8D%B1%E6%9C%BA/57146096ee18597ecda6020d25b6b27_hu_4c0e411f49303ddf.jpg 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;just like this&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;361&#34;
		data-flex-basis=&#34;866px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他聪明，斯文，友善，但好像没有任何东西可以吸引他的注意力了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari想起了十年前和亚当的约定，前往孟菲斯旅游，他要求亚当只能在晚上使用手机，试图让他找回正常的生活。但抵达孟菲斯后，他们发现导游给每个人发了一个ipad。这趟旅行中的每个人都面无表情地盯着手里的屏幕，而不是用眼睛来观察周围的事物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如我们所料，亚当在每个阶段都违背了诺言，要求他不要使用手机就像要求他不许呼吸一样让他感到困惑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari意识到这个世界已经充满了亚当。多年以来，那些需要我们集中注意力去做的事情一直处于自由落体状态。他访问过《Willpower》一书的作者罗伊，连他也失去了专注的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是他决定远离互联网，不携带任何智能设备，只留一部可以通话的老年机，前往普罗温斯顿生活三个月。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一种极端的“预先承诺”，这三个月内的Hari都不得不为出发那一天的Hari做出的决定负责。
面前这些古老，久远的海滩，木屋，纸质书籍取代了短暂又迅速的碎片化信息，让hari在最初两个星期内感受到平静。他获取信息的方式变成了读报，不间断的信息爆炸无法再影响到他。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一天夜里他睡了15个小时。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原因生活加速&#34;&gt;原因：生活加速
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;物理学家苏涅（Sune Lehmann）的研究表明，在过去130年时间里，每一个人们关注的主题出现和消失的时间越来越短了。互联网的出现只是加速了这个趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种加速的原因是，系统中出现的信息越来越多了。很自然的，人们专注于其中某一部分的时间就变少了。在2007年，一个人接收的信息总量已经相当于每天174张报纸。我们被浸泡在了信息中，简直就像对着消防水带喝水一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我们生活在自己的注意力资源限度以外时，那些需要投入稳定注意力和长期关注的事情就会被我们更容易荒废。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari很自然的提出了一个疑惑：如果我们被大量的信息搞得不知所措，那为什么阻止这件事发生的力量这么小呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;神经科学领域的厄尔教授（Earl Miller）回答了他。人们活在一种幻觉之中：我可以同时做好多件事情，因此并不十分在意自己被大量的信息打扰，反而会有快感。但事实上，人是串行的，我们在同一时间只能产生一个或两个想法。当人同时做几件事时，事实上是在不同的事情之间来回切换，这种切换会带来性能的开销，而且让大脑非常容易出错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，Hari感受到的平静，就是久违的接受信息量在注意力限度内的感觉。他可以选择自己以什么速度喝水，而不是被消防水带洗胃。他也第一次允许自己长时间专注于一件事情。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原因心流受阻&#34;&gt;原因：心流受阻
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Hari开始感到恐慌，焦虑和无所事事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他迫切的想拿回手机 他想念那种生活 他对电子产品严重成瘾 因为他本质上是在用这种渴望来麻痹自己的空洞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种空洞来自于人的自恋 在社交媒体上每个人都在疯狂的炫耀和分享 来满足自己的自恋需求 而当离开电子产品后 Hari无法分享和炫耀了，也看不到别人对他的评价了。这种感觉就像：世界对他说，他不重要了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;填补这种空洞的方式就是心流 大概可以概括为：长期专注的进行一件高难度的工作。它的快乐来自于过程本身，而不是到达终点后任何形式的奖励。比如攀岩，艺术创作等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;美国心理学家米哈里（Mihaly Csikszentmihalyi）创建了心流这一概念，他建议没有体验过心流的人以这样一种方式找到心流：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;选择一个目标，确保这个目标对自己有意义，并尝试把自己的能力发挥到自己可以做到的程度，不会觉得任务太简单，也不要觉得太困难。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;（编者注：就像俺写Lab一样 五六个小时很快就会过去 这三年以来很多时候熬夜都是因为自己并没有意识到时间的流逝）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;心流是最高级别的注意力形式 而且有助于注意力的恢复和提升。它的存在意味着，人类天生是享受高度集中的注意力状态的，并且有做到这件事的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而推荐系统把我们当成斯金纳的鸽子来对待，这对心流的摧毁是非常严重的，因此这极大的打击了人的注意力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari意识到 只是通过远离干扰的方式来获得休息是不够的，他迟早会被干扰再次拉回从前的状态。他需要一些主动积极地目标来获得心流，于是他开始了写作，并愉快的度过了剩下的时间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但同时他也意识到自己的研究不能停在这里，因为几乎没有人能像他一样有底气和能力给自己这样的三个月假期来完成对自己注意力的救赎。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原因身心疲惫&#34;&gt;原因：身心疲惫
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;睡眠不足本身就是对注意力的摧残。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多人的睡眠（包括许多时候的我在内）根本称不上是睡眠，抱着手机在床上辗转反侧，然后突然失去意识，这更像是一种昏迷，就像一头犀牛被注射了超量的镇定剂后在横冲直撞，然后一头撞到地上陷入沉睡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我个人对脑科学的态度比较悲观，因此这一段中对脑科学相关专家的访谈与意见整理我就不复述了。大体上是这么意思：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;睡眠不足会让注意力下降（有实验依据）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;积极睡眠时大脑会进行修复 让我们第二天起来“神清气爽” 而上述的那种昏迷式的睡眠不会&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要把手机当成自己的孩子一样惦念 生怕自己错过什么信息&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Hari在这里讲，这同样是无法指导大家行为的一个原因。因为几乎所有人都知道睡眠充足比不充足要好，但现实是大多数人无法选择充足的睡眠。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原因深度阅读崩溃&#34;&gt;原因：深度阅读崩溃
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;初中时看到报道说中国人的阅读习惯是崩溃的，美国平均每人每年可以读十三本书，算下来每个月要读一本书左右，但中国平均每人每年只有一本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2017年美国人平均每人每天花17分钟阅读，但花在手机上5.4小时。
看到这个数据时我一度觉得好像美国人也不怎么读书嘛，但转念一想每天17分钟的话，每个月有大概十个小时左右 读一本书差不多是够了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书籍是人类一生中能接触过的最纯粹，最常见的心流。
当大多数人无法坚持读完一本书时，这足以说明人们的注意力已经在相当程度上被剥夺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是因为我们收集到的信息与收集信息的媒介息息相关。当新的媒介技术（如电视，推特等）出现时，它并不是像一个管道一样，把输入的信息一点不差的输出给它的使用者，而是为所有的使用者戴上滤镜。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari这里发表了对于twitter,facebook,ins等社交媒介的一系列超级暴论，非常精彩，我在这里简单列举几段：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对于推特，无论你是美国总统，还是民主党总统候选人，你都在通过该媒体吸收消息，再将其发送给关注你的人。这意味着什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;你不应该长时间只专注于任何一件事，因为一条推特的长度上限是280个字符，所以这个世界可以被280个字符理解。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这个世界可以被快速的解读。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最重要的是，人们是否立即同意并赞扬你那些简短、简单、快速的陈述。被许多人立刻点赞的那个陈述就是成功的，被人立刻忽视或谴责的陈述就是失败的。当你发推文时你就默认了这三个前提的正确性，所以你是戴着这些滤镜来打量世界的。（这与微博非常相似）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;脸书呢？这个媒介传递的讯息是什么？&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;你生活的目的是为了向其他人展示它，而且你每天都要努力像你的朋友们展示经过编辑的生活亮点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重要的是人们是否会立刻喜欢上这些你编辑过的生活亮点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果你经常去看别人的精彩生活，他们也会看你的，那么这些人就是你的朋友，这就是你的友谊。（这与微信朋友圈非常相似）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ins又是什么情况呢？&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;重要的是你长的怎么样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重要的是你长的怎么样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重要的是你长的怎么样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重要的是人们喜不喜欢你的外表。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;深度阅读的崩溃是由纸质书籍在这种环境中的没落引起的，因为纸质书籍作为媒介，带给我们的阅读习惯是：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;生活是复杂的，你想了解它必须花一些时间深入思考。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将注意力缩小在一件事上，一句一句一页一页的读书是有价值的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;去深入思考别人的生活和思想逻辑，这样是值得的，每个人都像你自己一样拥有复杂的内心生活。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;社交媒体中的那些媒介本身带来的滤镜喂养了人性中那些丑陋而肤浅的东西，如急于求成，虚荣和以貌取人。在这些地方处心积虑、按他们的游戏规则取得成功也只会让Hari不开心，他更喜欢那个读了很多书的自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了验证自己的以上想法，Hari找到了Raymond Mar，一位多伦多大学的心理学教授。他们进行过这样的一个实验来探究阅读本身是怎么影响我们的思维方式的：观察阅读小说的程度与同理心之间的关系。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;阶段1：&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;被试看到一个名字列表，其中混有一些小说家，要求被试圈出小说家的名字，来表征被试阅读小说的程度。读得越多就可以辨认出越多的小说家。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;阶段2：&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;进行测试：展示眼睛的图片询问此人在想什么；观察真实人物的相处视频分析他们之间的关系和发生的事情。这可以表征同理心的强弱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;测试结果表明，读小说越多就越能准确的读出别人的情绪。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Raymond很开心的说，这是因为读书会创造一种独特的意识形态，人的注意力同时被外在的吸引到了书上的文字上，也同时向内进行着对书中内容的想象和心理模拟。我们可能在现实生活中与朋友相处时，也在使用相同的注意方式，即向外关注朋友们的特征，同时向内想象他们这样做的原因。从这个角度来说，小说才是最好的虚拟现实模拟器，因为你可以在其中看到一些绝对无法在生活中遇到的人的经历。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，同理心是一种很高级别的注意力形式。社交媒体媒介同样有着相同的增强同理心的作用，因为前面描述的一切同样发生在使用社交媒体的过程中。由于碎片化的形式，他们对同理心的增强是显著更微弱的，但至少不会破坏人的同理心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;结束时Hari问Raymond为什么要研究这种东西，Raymond一改科研时的严肃认真，对Hari说：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;现在我们所有人都陷入了同样的泥潭（注意力的危机），在朝着一个灾难性结局前进。如果我们想解决这些问题就绝对不能单独行动。这也是我觉得同理心如此宝贵的原因。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;原因思维漫游停滞&#34;&gt;原因：思维漫游停滞
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;注意力不只是像一束聚光灯一样打在我们想关注的东西上，它更重要的一种存在形式是思维的漫游。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从小到大一直有这种漫游的习惯，脑补了一个完整的世界观以及其中发生的故事，还尝试着写成小说记录下来，当然后来没有成功。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;初中时有次去查干湖，晚上躺在像蒙古包一样的巨大帐篷里，盯着天顶一言不发看了一个多小时，我的妈妈第一次观察到我的漫游状态，感到惊恐，问我脑子里怎么会有这么多的想法支撑着我进行这种漫游，我笑了笑没有说话。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;神经领域的杰出科学家Marcus Rachel发现，当我们并没有被告知需要专注在某一件事上，允许自己的思维开始漫游时，我们的大脑并没有像不工作的肌肉那样静息休息，而是相当活跃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nathan Spreng和Jonathan Smallwood的工作表明，思维漫游的过程中至少有这三件事情在发生：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;你慢慢理解世界。例如读书时会有一小部分注意力分散出去，联想着书本的内容和自己的生活有什么联系、联想书中的内容是否自相矛盾、联想前后之间的关联。然后在一些时候突然想起过去的经历，这都是为了理解这本书的主题。理解生活也很需要这个过程。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事物之间开始建立新的联系，从而让你想出一些事情的解决方案。创造的本质不是让一件事情凭空诞生，而是让两件事情产生关联。当某些事情悬而未决时，大脑会希望它趋于顺利进行下去。大家可以试一下晚上睡觉前读几遍一首比较短的古诗，睡醒后一定可以把它背下来的。许多重大的突破都发生在这种思维的漫游里。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;思想离开了时间的限制，回忆过去也预测未来，摆脱那种狭隘的、摆在面前的压力后的思考有助于自己为未来做准备。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;遗憾大多数人只把聚光灯式的注意力当作努力，而认为思维漫游是一种懒惰，我们整个文化都是建立在这种假设上的。要提高工作效率，就不可能只研究怎么让自己的聚光灯状态保持更久，而忽视思维漫游状态。因为我们不能一直吸收外界的信息，却不给自己的大脑时间来加工处理他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;子曰，学而不思则罔。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面我们已经探索过许多导致那种聚光灯式的注意力丢失的原因，这些原因同样导致我们的思维漫游减少甚至停滞。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不间断的信息轰炸不会给我们留下足够的时间和注意力来进行思维漫游。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari坚持认为可以提高注意力水平的事都可以让主观感受变好，但奇怪的是，有研究表明思维漫游进行时人的幸福感是不高的。Hari认为在压力小和安全的情况下，这种思考是毫无疑问快乐的。但当压力很大或危险来临时，允许自己思维漫游就会让自己被压力困扰。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;hari的失败&#34;&gt;Hari的失败
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;离开普罗温斯顿四个月后，Hari的生活回到了他来之前的样子，屏幕使用时间缓慢恢复，对twitter和邮箱的追求甚至更加剧烈&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他意识到自己目前为止意识到的东西还不足以拯救他自己的注意力&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并觉得靠个人的努力非常有可能无法解决这个问题了，因为他凭借自己过硬的提前承诺能力和经济实力完整的恢复过，但又再次沦陷。一般人是不会有机会恢复的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari猛烈地意识到，也许我们自己并没有能力靠自己来拯救自己的注意力，与其责怪自己不够努力，还不如看看这个环境为什么会变成拼命夺取我们注意力的样子了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原因高科技操控&#34;&gt;原因：高科技操控
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;詹姆斯·威廉姆斯在Google工作时向他的同事们问过这样一个问题：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你们有多少人想生活在你们创造的这个世界里？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;房间里一片寂静，人们环顾四周，没有一个人举手。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;推荐系统是毁灭我们注意力的元凶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所有的这些互联网公司的工程师们工作的本质目的是在更大程度上掠夺人们的注意力，因为这样可以为公司带来更多的经济收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们的注意力丢失，面对的敌人并非是自己的惰性，而是一个由这个世界上最聪明的一群人精心设计出来的茧房。当你想抵抗这些电子产品来获得对自己注意力的掌控能力时，你抵抗的并非是自己的惰性，而是这群世界上最聪明的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面对他们，Hari没有胜算，我也没有胜算，你也没有胜算。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari在这里用两章的篇幅详细介绍了推荐系统的工作原理，但由于我以及我的许多朋友都算是半个内行，就不在这里赘述了，对推荐系统并不熟悉的朋友可以去找这本书里读一读Hari的描述。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原因冷酷的乐观主义&#34;&gt;原因：冷酷的乐观主义
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;看到这里你当然会问出一个问题，做推荐系统工作的人如此剥削人们的注意力，难道不会有负罪感吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不会，只要他们秉持着一种冷酷的乐观主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上文讲到，Hari因为自己的经历，对依靠个人意志力战胜推荐系统感到绝望，但仍然有人相信可以通过改变自己来战胜推荐系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尼尔（nir eyal）在他的《Hooked：How to Build Habit-Forming Products》里事无巨细的提供了非常多让推荐系统更加优秀，更能夺取人注意力的方式，但却坚持认为保护自己的注意力是用户自己的责任。这让Hari非常苦恼，与他多次激烈的争吵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari口中的所谓“冷酷的乐观主义”，是一个非常重要的概念，我在这里先把他的原话贴在这里：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;当面对一个与我们文化中的深层原因有关的真正重大的问题，例如肥胖、抑郁或成瘾时，如果你以毋庸置疑的语言为人们提供简单的个性化解决方案，这听起来是很乐观的，因为，你确实是在告诉他们问题可以得到解决，而且会很快得到解决，但实际上，这很冷酷，因为，你提供的解决方案非常有限，也没有直面更深层次的原因，因此，对大多数人来说，这种方法必将失败。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实也就是：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得你可以靠自己的能力战胜环境里的困难，我还给你提供了这么多办法，如果你做不到，那就是你不够努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一点&lt;strong&gt;何不食肉糜&lt;/strong&gt;的感觉&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当面对大家提出的，对互联网公司如此剥削人们注意力的悲鸣时，他们不去反思自己为推荐系统做出的贡献、反而要求用户靠自己的意志力来战胜他们的这些技巧，就是这种冷酷的乐观主义思维下的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为这样，他们就可以认为，那些被推荐系统裹挟、剥削的用户自己要为自己的意志力薄弱负责，而不是他们这些千方百计掠夺用户注意力的公司要负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari和Nir大吵一架，他意识到自己需要做点什么来改变这个毁灭我们注意力的环境，但这应该从哪里开始呢？&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;解决方案一改变商业模式&#34;&gt;解决方案一：改变商业模式
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;上述的一切问题、风险和危机被所有的互联网公司熟知，但他们不愿也事实上不能做出改变，因为他们作为资本不可以做出让自己发生严重亏损的决策。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个时候Hari就想到，我们是不是可以改变一下商业模式呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想象一下如果公司盈利的方式不再是掠夺大家的注意力通过广告盈利、而是比如为每一个付费订阅的用户提供服务，那他为了更多的盈利，就不会无休止的使用技术观察大家的弱点掠夺注意力，而是无休止的使用技术来服务他的订阅用户。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari这里举了一些非常有趣的例子用以说明：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;这种服务用户的应用程序设计起来的难度并不比当下这种剥削用户的更大，而且非常容易想到要怎么改进。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Hari采访到的一部分人认为，这种转变应该尽快发生、应该由政府介入监管。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但也有一部分人认为，Hari之前两章里对推荐系统的攻击是矫枉过正，就像是当年的人对血腥漫画大力攻击、游行请愿让政府封杀它，但现在的人们已经重新认识了血腥漫画。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hari决定偏向前一种观点，因为他觉得：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;显然如果前一种人是对的，我们不做任何干涉带来的代价是巨大的。但如果后一种人是对的，那我们矫枉过正也并不会损失什么。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更重要的是，Facebook内部的研报泄露到了华尔街日报上，研报内一个名为“共同基础”的部门详细的描述了Facebook的推荐系统对人们注意力的摧毁已经到达了何等程度，但高管解散了这个部门。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;原因高度警觉状态&#34;&gt;原因：高度警觉状态
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;面对商业模式提出了一些改变想法的Hari慢慢意识到 我们的注意力危机不仅来自于这些处心积虑掠夺注意力的互联网公司，也来自于我们自身脆弱的高度警觉状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓的高度警觉状态是指人的注意力被用来关注一些“潜在的随时有可能出现的危险”，于是用来做“应该做的事情”的那一部分注意力就变少了很多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里Hari举了一个例子，想象我们生活的街区里每周有三四天会突然出现一只熊，或者随时发生枪击事件，那我们大多数的注意力就会用来时刻提防，今天会不会有熊降临在我身边。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（作者注：其实这也是焦虑让人失眠的原因，我从初中开始就面临焦虑带来的睡眠问题。焦虑会让我陷入巨大的警觉状态，随时观察着潜在的可能出现的危机。这能睡着觉才怪呢。）&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nadine在这个部分为Hari提供了十分珍贵的观点。她在哈佛学习了公共卫生学和儿科后，为了帮助孩子们来到了湾景区 旧金山最后一个没有贵族化的地方。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里她见到了各种各样时刻生活在暴力危险中的人，他们的人生中充满了高度的警觉。她进行了一些调查，结果表明经历过严重创伤的儿童（身体虐待、性剥削、严重的忽视等）患有注意力缺陷疾病的可能性是正常儿童的32.6倍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个结果让她非常痛苦，因为这意味着为患有注意力缺陷的儿童使用药物是在治标不治本。无法专注是由于孩子的体内分泌出了过多的压力荷尔蒙，因此修复的办法应该是这样的：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我们应该为他们创造一个好的环境。应该尽量不让你的孩子去经历、目睹那些可怕的或者压力太大的事情。我们应该给他们提供很多缓冲、养育和照料。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;此外，Hari也跟Sendhil Mullainathan教授交流过，发现经济上安不安全也会很大程度上决定人会不会陷入高度警觉状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sendhil教授的团队有过一项工作，发现印度的甘蔗收割人在收获之前（面临着破产危机）和收获之后（钱够）的思维能力有很大差异，财务有保障的情况下，他们的平均智商要高整整13个点。这也合理，当面临破产的危险时，任何一些小小的不幸，比如丢掉鞋子，洗衣机坏掉等等都会让人陷入悲惨的境地，变得警觉也几乎是必然的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以工作压力、经济压力、童年的不幸等等经历带来的高度警觉状态也是我们注意力危机的罪魁祸首之一。意识到这一点后，Hari给出了他的新的解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;解决方案二放松&#34;&gt;解决方案二：放松
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;面对高度警觉状态最好的办法就是休息，告诉自己的身体你可以放松，这有助于更高效率的工作和创造价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一件非常容易理解的事。遗憾的是现代社会中人们总是用工作时间来衡量工作量，大多数人在工位上消耗一整天的时间，实际上只有三四个小时在真正的工作。自从我们可以使用微信和电子邮件等方式联系后，老板就十分期待员工可以不分昼夜的在任何时间工作。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不可否认的是，许多人（包括我在内）都把个人认同建立在了让自己筋疲力尽这件事上，这并不是某种文化环境特有的，而是世界范围内常见的自我蒙蔽。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;写在最后&#34;&gt;写在最后
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Hari还列举了其它的三个原因，分别是饮食环境污染、多动症的错误应对和对儿童身心的禁锢，但由于以下几个原因，这篇博客不会包含这些内容~大家感兴趣就去买Hari的书！我是Hari的托！Hari把我宣传费结一下！&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从书籍布局角度来说，解决方案二应该是Hari最后给出的答案，在这里结束合情合理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后三个部分对成年人没有参考价值，除非你准备以后面对自己的孩子时有则改之无则加勉。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>心理学系列No.1——习得性无助</title>
        <link>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.1%E4%B9%A0%E5%BE%97%E6%80%A7%E6%97%A0%E5%8A%A9/</link>
        <pubDate>Tue, 04 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://Sikongdddl.github.io/p/%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%A6%E7%B3%BB%E5%88%97no.1%E4%B9%A0%E5%BE%97%E6%80%A7%E6%97%A0%E5%8A%A9/</guid>
        <description>&lt;p&gt;由于是系列的第一篇，所以要简单介绍一下这个系列打算发什么以及自己为什么想发&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个系列大概会发一些：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;心理学相关的理论介绍，有些理论是跟着书一起出来的，就会发读书笔记。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我自己的看法。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我对心理学比较感兴趣，或者换一种说法，我是上海交通大学大学生心理发展协会的副会长，担任过《大学生心理健康》课程助教 所以大家不用担心这个系列的质量&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为什么想发：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;观察别人，和别人打交道几乎是我生活里唯一的乐趣。心理学可以提高我在和人交流过程中获得愉悦感的效率。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;鉴于中文互联网逆天的信息质量，如果有可能的话，我想为愿意了解这些知识的朋友提供一个合格的索引。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;作者及书本介绍&#34;&gt;作者及书本介绍
&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;马丁塞利格曼&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;积极心理学之父 但这本书写在他成名之前&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1974年成书 中国人民大学出版社&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helplessness on depression, development, and Death&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;书本导读&#34;&gt;书本导读
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;第一章-概述&#34;&gt;第一章 概述
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;举了一些陷入无助的人的例子&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;金牌女孩：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高中一切触手可得&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大学空虚麻木不仁 得了两个F&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;亲密关系一片混乱 “任人宰割”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大量使用软性毒品&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;深受存在主义吸引&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“一切皆属徒劳 心如死灰”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你现在也很有价值和魅力”-“你也被我骗了”&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二章-可控性&#34;&gt;第二章 可控性
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;所有的自主反应与事情结果独立-不可控&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自主反应：可以被奖惩机制改变的反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非自主反应：瞳孔变化等 无法改变的反应&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;条件反射：后天形成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非条件反射：先天存在，无法改变。
条件反射：把条件和本来无关的非自主反应联系在一起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;非条件反射：本来有关的条件和非自主反应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;独立：四十五度线，不管你做还是不做，发生结果的概率都相同&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三章-实验&#34;&gt;第三章 实验
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;抑郁狗实验：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;经历不可控的创伤后，再次面对创伤时，反应的动机会减弱。某一次代码没打完，遇到别的大作业就会不想写。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不可控事件：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;造成动机缺陷-削弱了发出自主反应改变现状的动机不可控事件&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;造成认知缺陷-后续的成功也难以让人相信自己可以改变现状-破坏学习能力不可控事件&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;造成情绪缺陷-单次创伤带来的情绪影响会随着时间减弱。情绪受损水平和胃溃疡程度正相关。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;第四章-治疗和免疫&#34;&gt;第四章 治疗和免疫
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关联性信息——关联性的认知表征——行为&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;环境——预期——行为&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我被电了无法逃脱——命中注定——躺平等死&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我很努力但没赶上ddl——我这辈子写不出代码了——不写了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很努力的复习但是挂科了-我这辈子学不会大学课程了-那还学个屁呢&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;关联性的认知表征:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是个人对自己今后类似行为的预期&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个预期本身比关联性信息的客观性更重要&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一个人能不能做到其实不会影响他的行为&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;影响他行为的是，他觉得自己能不能做到。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;无助行为最先引起的是剧烈的情绪反应，比如恐惧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;恐惧可以让人走出无助，或者没走出无助，变成抑郁。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;治疗：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;扭转这种“我啥也做不到”的预期就可以治疗无助了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;至于怎么扭转一般是强迫被试去做到一些事情&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说白了就是踹他一脚&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;塔斯卡卢萨计划：抓人进屋子打磨木头或者数贝壳不管被试如何做，都疯狂地批评他直到他表达出强烈的愤怒，就立马停止批评让他用最直接的方式-表达愤怒获得对生活的控制感往往十分有效&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;预防：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有过成功的经验就不会轻易陷入无助&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然一切也都有个限度&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以在早年的人生里堆正反馈真的是很重要的事儿&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;叠甲：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可以抵抗无助的三个进度条：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;相反的预期持有程度：老子写出来过，我肯定能写出来，一次不行那只是暂时不行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;辨别不同的控制情景：lab写不出来不耽误我心理学很厉害。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;比较结果的相对强度：我只是小事干不好，让我干大事我指定能干成。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;第五章-抑郁&#34;&gt;第五章 抑郁
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;无助会减弱动机，影响学习能力，干扰情绪&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这三件事最终都通往同一个结果：抑郁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无助是毫无疑问常见的，所以抑郁是人类最常见的精神疾病&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;按这个说法我甚至不知道他可不可以被称为精神疾病&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者试图论证抑郁就是他提出的这种习得性无助&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这本书出版在上世纪六七十年代，这方面研究非常稀少&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我也不打算完全接受他的观点&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;焦虑的一般不会抑郁 但是抑郁的普遍都很焦虑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为人的第一反应是恐惧,恐惧带来焦虑.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果问题被解决了，没有产生无助，恐惧就不会继续下去&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;否则就会转化成抑郁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不可控的事件和创伤毫无疑问会导致抑郁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除此之外，与自己完全无关的正反馈也会导致抑郁&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第六章-焦虑和不可预测&#34;&gt;第六章 焦虑和不可预测
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;不可控导致无助和抑郁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不可预测导致焦虑&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可控的时候一般可以预测 反之不然&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以焦虑比抑郁更容易对付一些&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第七章-情感发展与教育&#34;&gt;第七章 情感发展与教育
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;一切问题的答案最后都要回到原生家庭中&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;塞利格曼是做积极心理学的 所以这一章写了很多动机发展的内容&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;权当一个导读吧 以后一定读读他的积极心理学&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人的本性使然：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人的认知可塑性其实并不强 很多方面是基因决定的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但动机和情感是可以的 也就是说无助于否是可以被环境塑造的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;无聊本质上来自于不可控 让人转向去注意其他可控的东西&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“面对焦虑，乏味，痛苦和烦恼时，年轻人必须自己解决，否则他会产生一种无力感。哪怕是为了孩子的快乐着想，也不该替他制造捷径，绕过困难。因为无助会引发抑郁。在培养孩子的自我力量和独立人格方面，一帆风顺无异于一场灾难。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;体验到掌控感就能扭转乾坤&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第八章-无助致死现象&#34;&gt;第八章 无助致死现象
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;是因为这本书叫HD3:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Helplessness On Depression, Development and Death&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部分就是一些无助导致猝死的动物和人的例子 我不打算在这里讨论了&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;我的观点&#34;&gt;我的观点
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;二级获益&#34;&gt;二级获益
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;抑郁情绪可以带来关注，所以情愿保持抑郁状态不出来&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种二级获益的人至少能意识到自己的一些行为还是能产生影响的 不会彻底无助&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以预后往往比彻底无助的患者要更好&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;疫情带来的无助环境:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这个世界上再也没有什么能比封控更加让人无助了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不知道什么时候生活就会突然崩塌&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;甚至没有办法控制自己下一顿吃什么&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也没有办法控制什么时候恢复线下课程&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以这会导致抑郁情绪的泛滥 这也许是我愿意相信的 关于去年大多数人的生活质量和时间管理能力大幅度下降的原因&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;抑郁和抑郁情绪&#34;&gt;抑郁和抑郁情绪
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;抑郁情绪是相当普遍的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;只有它一直持续着才有可能发展成疾病&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;金牌女孩在交大&#34;&gt;金牌女孩在交大
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;若童年时期无需作出反应，就能过的顺风顺水，成年后他们会无法应对压力，从而陷入抑郁。不可控导致抑郁情绪。不可预测导致焦虑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以大家很多的时候往往也是那个金牌女孩&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在自己的能力没有办法继续在当前这个环境中做到尽善尽美时，陷入这种无助是非常正常的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者的建议是：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一个人的力量，自尊心，价值感往往来自于以自身行动一点一滴改变世界，而不是来自于不费吹灰之力就得到奖励。
人们只要一达到巅峰就急转直下，陷入抑郁&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为现在得到的一切褒奖都不再是现在的所作所为带来的，而是因为过去的成就或者他们的身份。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;想要避免这种境况，就必须继续前进，让道路不断延伸&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可控的事件才能对抗这种抑郁&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不可控的不管是失败还是成功都会加重这种抑郁情绪
所以要警惕过度的娱乐!!!&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于自杀&#34;&gt;关于自杀
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;抑郁带来的绝望感会随时间的流失自然减弱 不管是内源性的抑郁还是外源性的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问题本身可能不会消失 但这种绝望感不会单调不减地持续下去&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是自杀让人痛惜的地方，也许他多坚持一周就不会自杀了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上那门《大学生心理健康》的时候，发现同学们对自杀有一种常见的误解，就是自杀的人想结束自己的生命&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得这是荒谬的 绝大多数的人会自杀是因为想要逃避当下的这个问题&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以如果发现自己非常害怕死亡，但也同时非常想逃避当下的困境 那就已经相当危险了&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
